\exsection{sec:introduction}

\begin{examples}
	\begin{example}{747}{02eug}{41}{N}
		Eugenia þa mycclum ƿearð ónbryrd\\
		⁊ mid ƿope gesprǽc \hlB{hire tƿægen cnihtas} ·\\
		\dhl{þære} \hlC{naman ƿæron} · \hlA{protus} · et \hlA{iacinctus} ·\\
		\dhl{þá} ƿǽron gelærede on leden · ⁊ on grecisc ·\\
		mid eugenian mid ƿoruld-licra lare ·\\
		⁊ ƿæron eunuchi ·  synt belisnode ·\\
		⁊ ƿæron heora hlæfdige holde ⁊ ge-tryƿe.
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsection{sec:introduction::naming}

\begin{examples}
	\begin{example}{11}{03bas}{1}{N}
		\textsc{\hlA{Basilivs} \hlC{ƿes ge-haten} \hlB{svm halig biscop} ·}\\
		\dhl{se} ƿæs fram cyld-hade · sƿiðe ge-healdsum ·\\
		þeah þe he to langū fyrste · ún-ge-fullod ƿære ·
	\end{example}
	\begin{example}{20}{03bas}{566}{N}
		\hlB{\textsc{An} æþele læce} ƿæs ƿunigende on þære byrig ·\\
		\hlA{\textsc{Iosep}} \hlC{gehaten} · hæðen ⁊ Iudeisc ·\\
		\dhl{se} cuðe to-cnaƿan gif he cunnode þæs mannes ·\\
		be his ædrena hrepunge · hƿeðer he hraðe sƿulte ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{23}{04iul}{1}{N}
		\textsc{\hlA{ivlianvs} \hlC{ƿæs gehaten} · \hlB{sum æðele godes ðegn} ·\\
		on} egypta lande · on antiochian þære byrig ·\\
		\\
		\dhl{Se} ƿæs æðel-boren of æƿfestum magum ·\\
		⁊ on cristes lare ge-læred · fram geogoþe.
	\end{example}
	\begin{example}{26}{04iul}{184}{N}
		Martianus hæfde \hlB{his sunu} ær befæst ·\\
		to ƿoruld-licre lare · ⁊ to uðƿitegunge ·\\
		on þære ylcan byrig · þe se gebundene eode ·

		\hlC{His nama ƿæs} \hlA{celsus} · ⁊ \dhl{se} ge-seah þone halgan ·\\
		⁊ hu godes {\nextpage} ænglas him mid flugon ·\\
		aƿearp þa his lár-bóc · ⁊ mid geleafan arn\\
		to þam halgan ƿere · ⁊ his fét gesohte ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{27}{05seb}{1}{N}
		\textsc{\hlA{Sebastianus} \hlC{hatte} \hlB{sum halig godes ðegn} ·}\\
		\dhl{se} ƿæs lange on lare on mediolana byrig ·\\
		⁊ ƿearð on criste gefullod · mid fullū geleafan ·
	\end{example}
	\begin{example}{36}{05seb}{366}{N}
		Nicostratus se æðela ƿearð æft gelæht ·\\
		mid feoƿer his ge-ferū · ⁊ toforan \hlB{þam deman} gebroht ·\\
		\hlA{fabianus} \hlC{gehaten} · þe feng to þære scire\\
		æfter chromatiæ · \dhl{se} ƿæs ðam cristenan onƿerd ·
	\end{example}
	\begin{example}{39}{06mau}{1}{N}
		\textsc{\hlA{Maurus} \hlC{ƿæs gehaten} \hlB{sum sƿyþe halig}} abbod ·\\
		\dhl{se} ƿæs to lare befæst sona frā iugoðe ·\\
		þam halgan benedicte · þeah þe he æþel-boren ƿære ·
	\end{example}
	\begin{example}{42}{06mau}{125}{N}
		\hlB{Sum forð-þegn} ƿæs ða ƿelig · on þam lande ·\\
		\hlA{florus} \hlC{gehaten} · ⁊ \dhl{se} hæfde gemynt\\
		mynster to arærenne · ⁊ mid munecum gesettan ·\\
		gif he ænige geaxode · þe æƿfæste ƿæron ·\\
		forðan þe benedictus hlisa · on  land becuman ƿæs ·\\
		⁊ him ƿearð eac gecydd be maures to-cyme ·
	\end{example}
	\begin{example}{52}{07agn}{296}{N}
		\textsc{On ðam dagum ƿæs \hlB{svm heretoga} \hlC{gehaten}} \hlA{\textsc{gal}licanus} ·\\
		sigefæst on gefeohtum · ⁊ ful leof þam casere ·\\
		for his micclan sige · þeah þe he nære gefullod ·

		\dhl{Se} aƿogode constantian þæs caseres dohtor\\
		on þære tide · þe ða scyðiscan sƿiðe ƿunnon ƿið hine ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{54}{07agn}{406}{N}
		{\ellipsis}\\
		ac þaða hé ne mihte þa mæran godes ðegnas\\
		to his hirede aspanan · ne to his hæðenscipe · geƿeman ·\\
		þa sende he him to \hlB{sumne hæðenne ƿer} ·\\
		\hlA{terrentianus} \hlC{gehaten} · \dhl{se} hæfde mid him\\
		ane gyldene anlicnysse · ⁊ cƿæð to ðam godes mannum ·
	\end{example}
	\begin{example}{63}{10pet}{195}{N}
		\hlA{Marcellus} \hlC{ƿæs gehaten} · \hlB{sum mære godes þegn} ·\\
		\dhl{se} folgode symone þam sceand-lican dry ·\\
		oð se eadiga petrus · þone arleasan ofer-dráf ·
	\end{example}
	\begin{example}{103}{18reg}{1}{PreN}
		\textsc{\hlA{Saul} \hlC{hatte} \hlB{se forma cyning} þe ofer godes folc rixo}de ·

		\dhl{Se} ƿæs to cynincge ahafen sƿyðor for folces gecorennysse\\
		þonne ðurh godes rǽd.

		{\ellipsis}

		\dhl{Se} beah hrædlice fram þæs ælmihtigan godes ƿillan\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{108}{18reg}{171}{N}
		\hlB{Sum þegen} \hlC{hatte} \hlA{naboð} · \dhl{se} hæfde ænne ƿin-eard\\
		ƿið ðæs cynincges botl · þa cƿæð se cynincg him to ·
	\end{example}
	\begin{example}{110}{18reg}{434}{N}
		\hlA{Mannases} \hlC{ƿæs gecyged} \hlB{ezechias sunu} ·\\
		⁊ \dhl{se} feng to rice æfter his fæder geendunge ·\\
		⁊ mid manegum yfelum dædū þone ælmihtigan \superscript{god} \superscript{ge}gremode ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{112}{19alb}{1}{PreN}
		\textsc{\hlB{Svm hæðen casere} \hlC{ƿæs ge-haten} \hlA{dioclitianvs}}\\
		\dhl{se} ƿæs to casere gecoren þeahðe he cƿealm-bære ƿære ·\\
		æfter cristes acennednysse tƿam hund gearum ·\\
		⁊ syx ⁊ hund-eahtatigum ofer ealne middan-eard ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{140}{22apo}{72}{N}
		On ðære byrig ƿæs \hlB{sum þegn} \hlA{bonifacius} \hlC{gehaten} ·\\
		\dhl{se} ƿearð færlice dumb · ⁊ his ƿif þa asende\\
		to þam halgan bisceope · ⁊ bæd his geneosunge ·
	\end{example}
	\begin{example}{148}{24abd}{82}{PreN}
		{\ellipsis} \hlA{Abgarus} \hlC{ƿæs geciged} ·\\
		\hlB{sum gesælig cynincg} on syrian lande ·\\
		⁊ \dhl{se} læg beddryda on ðam timan\\
		þe se hælend on þysum life ƿæs ·
	\end{example}
	\begin{example}{151}{25mac}{6}{PreN}
		\hlB{An ðæra cyninga} ƿæs heora eallra for-cuðost ·\\
		arleas ⁊ upp-ahafen \hlA{antiochus} \hlC{gehaten} ·\\
		\dhl{se} feaht on ægypta {\nextpage} lande ⁊ afligde ðone cyning ·\\
		⁊ ferde syððan to hierusalem mid mycelre fyrde ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{157}{25mac}{208}{N}
		\hlA{Mathathias} \hlC{ƿæs gehaten} \hlB{sum heah godes þægn} ·\\
		\dhl{se} hæfde fif suna ful cene mid him ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{158}{25mac}{298}{N}
		Eft ða \hlC{ƿæs} \hlB{sum heretoga} \hlC{gehaten} \hlA{seron}\\
		on syrian lande · \dhl{se} · cƿ̅ · to his leode ·
	\end{example}
	\begin{example}{162}{25mac}{741}{N}
		\hlA{Iohannes} \hlC{ƿæs geciged} \hlB{þæs symones sunu}\\
		\dhl{se} ƿæs æfter his fæder ðæs folces heretoga ·\\
		⁊ hi hlysfullice geheold ƿið þa hæðenan ðeoda\\
		on eallū his life · ⁊  land beƿerode ·
	\end{example}
	\begin{example}{164}{26osw}{1}{N}
		\textsc{Æfter ðan ðe augustinus to engla lande be-}com ·\\
		ƿæs \hlB{sum æðele cyning} \hlA{Osƿold} \hlC{gehaten}\\
		on norðhymbra lande gelyfed sƿyþe on god ·\\
		\dhl{se} ferde on his iugoðe frā freondū ⁊ magum\\
		to scot-lande on sǽ · ⁊ þær sona ƿearð gefullod\\
		⁊ his geferan samod þe mid him siþedon ·
	\end{example}
	\begin{example}{165}{26osw}{54}{N}
		Hi sendon þa {\nextpage} sona þam gesæligan cyninge\\
		\hlB{sumne arƿurðne bisceop} \hlA{aidan} \hlC{gehaten} ·\\
		\dhl{se} ƿæs mæres lifes man on munuclicre drohtnunge ·\\
		⁊ he ealle ƿoruld-cara aƿearp fram his heortan\\
		nanes þinges ƿilnigende butan godes ƿillan ·
	\end{example}
	\begin{example}{166}{26osw}{119}{N}
		On þam ylcan timan com eac sum bisceop\\
		fram rome byrig birinus gehaten ·\\
		to \hlB{ƿestsexena kyninge} \hlA{cynegyls} \hlC{gehaten} ·\\
		\dhl{se} ƿæs ða git hæðen ⁊ eall ƿestsexena land ·
	\end{example}
	\begin{example}{172}{28mau}{1}{PreN}
		\textsc{\hlA{maximianus} \hlC{hatte} \hlB{sum hæðen casere}\\
		\dhl{se}} ferde to franc-lande mid mycelre fyrdinge\\
		ƿolde geƿyldan mid ƿige þa leoda\\
		þe ƿiþer-ræde ƿæron · ⁊ his rice forsaƿon ·
	\end{example}
	\begin{example}{186}{31mar}{792}{N}
		\hlA{\textsc{An}atoli᷒} \hlC{hatte} \hlB{sum hiƿigende munuc}\\
		iunglicre ylde \dhl{se} ƿunode sume hƿile\\
		ƿið martines mynster mid anum mæran ealdre\\
		clarus ge-haten · ⁊ behydde his yfelnysse ·
	\end{example}
	\begin{example}{189}{31mar}{1143}{N}
		\hlA{Auitianus} \hlC{hatte} \hlB{sū hetol ealdor-man} ·\\
		ƿæl-hreoƿ on his ƿeorcū · \dhl{se} ge-ƿrað fela manna ·\\
		⁊ on racenteagū gebrohte to þære byrig turonia\\
		ƿolde hí þæs on mergen mislice acƿellan\\
		ætforan þære burhƿare · þa ƿearð hit þā bisceope cuð ·
	\end{example}
	\begin{example}{192}{32ead}{231}{N}
		On þam lande ƿæs \hlB{sum man} · \hlA{leofstan} \hlC{gehaten} ·\\
		rice for ƿorulde · and unƿittig for gode ·\\
		\dhl{se} rád to þam halgan mid riccetere sƿiðe ·\\
		and het him æt-eoƿian orhlice sƿiðe ·\\
		þone halgan sanct hƿæþer he gesund ƿære ·
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{194}{34cec}{10}{N}
		Heo ƿearð sƿa-þeah beƿeddad sƿa sƿa hit ƿoldon hire frynd ·\\
		\hlB{anū æþelan cnihte} · \dhl{se} næs cristen þa git\\
		\hlA{ualerian᷒} \hlC{gehaten} · \dhl{sé} is nú halig sanct ·
	\end{example}
	\begin{example}{197}{34cec}{196}{N}
		Þa ƿæs on rome byrig \hlB{sum reðe cƿellere}\\
		\hlA{almachius} \hlC{gehaten} · \dhl{se} ƿæs heah-gerefa ·\\
		⁊ he mid manegum ƿitū gemartyrode þa cristenan ·\\
		þa ða he of-axian mihte · ⁊ man ne moste hí bebyrigan ·
	\end{example}
	\begin{example}{199}{35chr}{1}{PreN}
		\textsc{On ðam timan ðe nvmerianvs casere\\
		rixode} þa ferde \hlB{sum æðelboren man}\\
		frā alexandrian byrig to rome byrig ·\\
		\hlA{polemius} \hlC{gehaten} · \dhl{se} ƿæs hæþengilda ·\\
		⁊ he hæfde ænne sunu gehaten crisantus ·
	\end{example}
	\begin{example}{214}{02eug}{326}{N}
		Þa ƿǽs on rome byrig \hlB{sum cyne-boren mæden} ·\\
		\hlA{basilla} \hlC{gehaten} · on hæðen-scype ƿunigende ·\\
		\dhl{seo} ƿolde gehyran þá halgan lare ·\\
		of eugenian muþe · ác heo ne mihte hire genealecean ·\\
		forðan þe cristen-dóm ƿǽs · þær ónscunigend-lic ·
	\end{example}
	\begin{example}{216}{03bas}{81}{N}
		Hí ƿunodon þá begen mid þæm biscope ofer geár ·\\
		⁊ siðan geƿendon tó \hlB{anre ƿid-gyllan byrig} ·\\
		\hlA{antiochia} \hlC{gecíged} · \dhl{seo} soðlice ƿæs mid cristendóme ·
		afylled · gefyrn on eald-dagum ·
	\end{example}
	\begin{example}{218}{07agn}{6}{N}
		On þære tide ƿæs \hlB{sum æðel-boren mæden} ·\\
		\hlA{agnes} \hlC{gehaten} · on ðone hælend gelyfed ·\\
		binnan rome byrig · bileƿit · ⁊ snotor ·\\
		cild-lic on gearum · ⁊ eald-lic on mode ·

		\dhl{Seo} ƿan þurh ge-leafan · ƿið þa feond-lican ealdras ·\\
		⁊ on ðam þritteoðan geara þone deað forleas ·\\
		⁊  ece líf gemette · forðan þe heo lufode crist ·
	\end{example}
	\begin{example}{220}{07agn}{261}{N}
		Hit gelamp ða siððan æfter lytlum fyrste ·\\
		on þæs caseres dagum · þe constaninus hatte ·\\
		 sume menn sædon þa gesihþe \hlB{his dehter}\\
		\hlA{constantia} \hlC{gehaten} · \dhl{seo} ƿæs hæðen þagit ·\\
		heo ƿæs sƿa þeah snotor · ⁊ sƿyðe unhál ·\\
		⁊ on eallum limum egeslice ƿunda hæfde ·
	\end{example}
	\begin{example}{221}{08aga}{7}{N}
		Þa com him to earan be Agathes drohtnunge ·\\
		⁊ smeade hu he mihte  mæden him begitan ·\\
		hét hí þa gefeccan · ⁊ betæhte hí \hlB{anum fulum ƿife} ·\\
		\hlA{afrodosia} \hlC{gecíged} · sceand-lic on þeaƿum ·

		\dhl{Seo} hæfde nigon dohtra · nahtlice ⁊ fracode ·\\
		 heo geond þrittig nihte hire þeaƿas leornode ·\\
		⁊ hire mod aƿende þurh þæra myltestrena forspennincgæ ·
	\end{example}
	\begin{example}{223}{10pet}{53}{N}
		Ioppe hatte sum burh · gehende þære liddan ·\\
		on þære ƿæs \hlB{an ƿydeƿe} · ƿel gelyfed\\
		\hlA{thabitas} \hlC{geciged} · ⁊ sƿyþe ælmes-georn ·\\
		⁊ mid godum ƿeorcum geglencged forþearle ·\\
		\dhl{seo} ƿearð geuntrumad on þam ylcan timan ·\\
		geƿát þa of life · ⁊ læg on uppflora ·
	\end{example}
	\begin{example}{232}{18reg}{45}{N}
		An þæra ƿæs achab se arleasa cyning ·\\
		þe forseah his scyppend ⁊ ge-ceas him báál\\
		þæra hæðenra god · þe næfde nane godnysse\\
		ac ƿæs grālic deofol mid ge-dƿylde afunden;\\
		\hlB{þyses cyninges cƿen} ƿæs forcuþost ƿifa ·\\
		\hlA{Gezabel} \hlC{gehaten} hetelice gemodod ·

		\dhl{Seo} tihte hyre ƿer to ælcere ƿælhreoƿnysse ·\\
		⁊ hi tyrgdon god mid grālicum ƿeorcum ·
	\end{example}
	\begin{example}{236}{32ead}{189}{N}
		\hlB{Sum ƿudeƿe} ƿunode \hlA{osƿyn} \hlC{gehaten}\\
		æt þæs halgan byrgene on gebedū\\
		and fæstenū manega gear syððan ·\\
		\dhl{seo} ƿolde efsian ælce geare þone sanct ·\\
		and his næglas ceorfan syferlice · mid lufe ·\\
		and on scryne healdan to halig-dome on ƿeofode ·
	\end{example}
	\begin{example}{237}{36tho}{263}{N}
		\hlB{Sū ƿíf} \hlC{hatte} \hlA{sintice} · \dhl{seo} ƿæs six gear blind ·
		⁊ ƿearð þa gehæled æt þā halgan apostole ·
		⁊ cō to hire magan migdonia gehaten
		beorhte locigende · þe blind hire {\nextpage} frā eode ·
	\end{example}
	\begin{example}{348}{02eug}{5}{N}
		\hlB{Sū æþel-boren þægn} \hlC{ƿæs} \hlA{philippus} \hlC{gehaten} ·\\
		\dhl{ðone} asende se casere commodus\\
		þe on ðam dagū rixode · frā rome byrig\\
		to ðære byrig ðe ís gehaten alexandria ·\\
		⁊ he hine gesette to heah-gerefan\\
		ofer alexandrian · ⁊ ægyfto lande.\\
		⁊ hét  he heolde þa romaniscan gesætnysse.
	\end{example}
	\begin{example}{352}{05seb}{321}{N}
		On þam dagum ƿæs \hlB{sum ƿis papa} on rome ·\\
		\hlA{gaius} \hlC{gehaten} · haliges lifes mann ·\\
		ƿið \dhl{þone} rædde chromatius ⁊ be his ræde under-feng\\
		ealle þa cristenan into his cafertune ·\\
		⁊ him big-lyfan fore-sceaƿode · for þære sƿiðlican eht-nysse ·\\
		þe ða niƿan asprang · æfter carines slege.
	\end{example}
	\begin{example}{357}{15mar}{127}{N/H}
		\hlB{Se forma god-spellere} [is] þe gode gecoren ƿæs ·\\
		\hlA{matheus} \hlC{gehaten} \dhl{þone} se hælend geceas\\
		of ƿoruldlicum tollere to gastlicū godspellere ·\\
		⁊ he ƿæs an ðæra tƿelfa godes ðegna ·\\
		þe aƿrat on ebreisc ærest þa godspel ·\\
		þe on ðæra (sic) forman béc · beoð geendebyrde ·
	\end{example}
	\begin{example}{385}{04iul}{25}{N}
		Þa fundon his magas \hlB{sum æðel-boren mæden}\\
		\hlA{basilissa} \hlC{gehaten} · ⁊ him \dhl{þa} begeaten ·
	\end{example}
	\begin{example}{636}{14geo}{1}{***}
		\textsc{Gedƿol-men aƿriton ge-dƿyld on heora bocvm ·\\
		be} \hlB{\textsc{ðā} halgan ƿere} ðe \hlC{is gehaten} \hlA{georius} ·

		Nu ƿille ƿe eoƿ secgan  soð is be \dhl{ðam} ·\\
		 heora gedƿyld ne derige digellice ænigum ·
	\end{example}
	\begin{example}{661}{22apo}{15}{N}
		Þa ƿæs ðær mid petre \hlB{sum arƿurðe godes man}\\
		\hlA{apollonaris} \hlC{gehaten} · þæs halgan apostoles folgere ·\\
		to \dhl{ðam} cƿ̅ petrus æfter sumum fyrste ·
	\end{example}
	\begin{example}{729}{02eug}{15}{N}
		\hlB{His ƿíf} \hlC{ƿæs gecyged} \hlA{claudia}\\
		be \dhl{þære} he gestrynde tƿægen suna ·\\
		auitum · ⁊ særgium · ⁊ ane dohtor\\
		eugenian · þe ƿé embe spræcaþ.
	\end{example}
	\begin{example}{736}{10pet}{53}{N}
		\hlA{Ioppe} \hlC{hatte} \hlB{sum burh} · gehende þære liddan ·\\
		on \dhl{þære} ƿæs an ƿydeƿe · ƿel gelyfed\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{741}{25mac}{413}{N}
		He com þa to \hlB{anre byrig} \hlA{bosór} \hlC{gehaten} ·\\
		on \dhl{ðære} ƿæron ða hæðenan þe hyndon his magas ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsection{sec:introduction::naming-reversed}

\begin{examples}
	\begin{example}{19}{03bas}{559}{D}
		Ac far þe to ƿestene · ⁊ þú fintst \hlB{anne ƿer}\\
		haliges lifes · \dhl{se} \hlC{hatte} \hlA{effrem} ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{29}{05seb}{32}{N}
		Þa be-tæhte chromatius · se heah-gerefa þa cnihtas ·\\
		\hlB{sumū þegne} to ge-healdenne · \dhl{se} \hlC{hatte} \hlA{nicostratus} ·
	\end{example}
	\begin{example}{53}{07agn}{381}{N}
		Gallicanus þa freode fif þusend manna ·\\
		⁊ mid æhtum ge-ƿelgode ⁊ ƿædlum todælde\\
		his manig-fealdan ƿelan · ⁊ geƿende him þanon ·\\
		to \hlB{sumum halgan ƿere} · \dhl{se} \hlC{hatte} \hlA{hilarian᷒} ·\\
		mid sumum his mannum · þe hine ne mihton forlætan ·
	\end{example}
	\begin{example}{57}{09luc}{57}{N}
		Þis com þa to earan · \hlB{þam æðelborenan cnihte} ·\\
		þe aƿogode lucian · \dhl{se} \hlC{ƿæ{\sicskeat}s} \hlC{geciged} \hlA{pascasius} ·\\
		arleas hæðen-gilda · ⁊ tihte  halige mæden\\
		to {\nextpage} þæra deofla offrungum · {\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{64}{10pet}{252}{N}
		Þa com \hlB{sum heretoga} · \dhl{se} \hlC{ƿæs gehaten} \hlA{flaccus} ·\\
		mid mycelre fare to þære mæran petronellan ·\\
		ƿolde hi niman to ƿife for hire ƿlitigan hiƿe ·
	\end{example}
	\begin{example}{109}{18reg}{309}{N}
		Heliseus gehælde eac \hlB{ænne ealdor-man}\\
		fram ðā atelicū hreoflan · \dhl{se} \hlC{hatte} \hlA{náámán}\\
		of syrian lande · ⁊ he gelyfde on god\\
		þurh  mycele ƿundor ðe god on him geƿorhte ·
	\end{example}
	\begin{example}{143}{22apo}{165}{N}
		{\ellipsis}\\
		þa betæhton þa hæðenan þone halgan ƿer to slege ·\\
		\hlB{sumū arleasum cƿellere} \dhl{se} \hlC{ƿæs geciged} \hlA{taurus} ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{149}{24abd}{124}{*}
		þis geƿrit com þa to þam cyninge sona ·\\
		⁊ se hælend fore-sceaƿode syððan he to heofonū astah ·\\
		 he sende þam cyninge sƿa sƿa he ær gecƿ̅ ·\\
		\hlB{ænne of ðā hund-seofontigū} · þe he geceas to bodigenne ·\\
		\dhl{se} \hlC{ƿæs} \hlA{tatheus} \hlC{gehaten} ·  he gehælde ðone cynincg ·
	\end{example}
	\begin{example}{150}{24abd}{132}{N}
		{\ellipsis}\\
		þa gemunde se cyning · hƿæt crist him ær behét ·\\
		⁊ het him to gefeccan \hlB{þone {\nextpage} foresædan tatheum} ·\\
		\dhl{se} \hlC{ƿæs} eac \hlC{gehaten} oþrum naman \hlA{iudas} ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{152}{25mac}{32}{N}
		Hƿæt þa ƿearð gelæht \hlB{sum geleafful bocere} ·\\
		har-ƿencge ⁊ eald · \dhl{se} \hlC{hatte} \hlA{eleazarus} ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{173}{28mau}{90}{N}
		Þa com þær-to ridan \hlB{sum cristen man} sona\\
		har-ƿencge ⁊ eald \dhl{se} \hlC{ƿæs gehaten} \hlA{uictor} ·
	\end{example}
	\begin{example}{203}{36tho}{120}{N}
		Þa læg \hlB{þæs cyninges broðor} his lifes orƿene\\
		\dhl{se} \hlC{ƿæs} \hlA{gad} \hlC{gehaten} gundofore sƿiðe leof ·\\
		⁊ he elcode forðy hu he {\nextpage} embe hí dyde ·
	\end{example}
	\begin{example}{222}{09luc}{5}{N}
		Þa com \hlB{sum ƿydeƿe} [ƿuduƿe → ƿyduƿe] \dhl{seo} \hlC{ƿæs gecíged} \hlA{euthicia} ·\\
		betƿux oðrum mannū · to þære mæran byrigene ·\\
		⁊ hire dohtor samod · seo ge-sælige lucía ·
	\end{example}
	\begin{example}{356}{08aga}{217}{N}
		On þære ylcan scire sicilian landes ·\\
		ís \hlB{án byrnende munt} · \dhl{þone} \hlC{menn hatað} \hlA{ethna} ·\\
		onæled mid sulphore ·  is sƿæfel on englisc ·
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsection{sec:introduction::named}

\begin{examples}
	\begin{example}{12}{03bas}{16}{N}
		On þære ylcan scole ƿæs \hlB{seo ƿælreoƿa} \hlA{iulianus} ·\\
		cristen frā cyld-hade · \dhl{se} ƿearð casere siððan ·\\
		⁊ aƿearp his ge-leafan · ⁊ ge-ƿende to deofle ·
	\end{example}
	\begin{example}{15}{03bas}{292}{N}
		Eft on sumne tíman · ƿearð se arfæsta ƿér
		for ðan soðan ge-leafan · leaslice ge-ƿreged ·
		to \hlA{ualens} \hlB{þam casere} · þe ða cyne-domes geƿeold ·

		\dhl{Se} ƿæs on criste gefullod · ác he ne cuþe his geleafan ·
		ac folgode gedƿylde · þurh gedƿolmanna tihtinge ·
	\end{example}
	\begin{example}{28}{05seb}{8}{N}
		Dæghƿamlice hé gefylde his drihtnes þenunge geornlice.\\
		ac he bediglode sƿa þeah · his dæda \hlB{þam casere}\\
		\hlA{dioclitianæ} \dhl{se} ƿæs deofles big-gencga ·
	\end{example}
	\begin{example}{55}{08aga}{1}{N}
		\textsc{Agathes wæs geícged sum ge-sælig mæden\\
		on æ}ræ scyre sicilia · snotor ⁊ gelyfed ·\\
		on ðam timan þe \hlA{quintianus} \hlB{se cƿealm-bære} ehtere ·\\
		þære scyre geƿeold ƿælhreoƿlice under þam casere ·

		\dhl{Se} ƿæs grædig gitsere · ⁊ his galnysse underþeod ·\\
		deofles þeoƿet-lincg · ⁊ drihten onscunode ·
	\end{example}
	\begin{example}{88}{15mar}{150}{N/H}
		Se ðridda godspellere is \hlA{lucas} · \dhl{se} ƿæs læce on ƿorulde ·\\
		⁊ ƿunode mid ðam apostolum · {\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{89}{15mar}{159}{N/H}
		Se feorða godspellere is \hlA{iohannes} \hlB{cristes moddrian sunu} ·\\
		\dhl{se} ƿæs criste sƿa leof  he hlynode uppan his breoste ·\\
		on ðam þe ƿæs behyd [eall] se heofonlica ƿisdom ·
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{106}{18reg}{53}{N}
		On þam dagum ƿæs \hlA{helias} \hlB{halig godes ƿitega} ·\\
		\dhl{se} abæd æt gode  he ðam yfelan cynincge\\
		rén-scuras oftuge · for his reðnysse ·
	\end{example}
	\begin{example}{107}{18reg}{75}{N}
		Helias ða ferde · ⁊ efne hine gemette\\
		\hlA{abdias} \hlB{se æðela~· ⁊ se arƿurðfulla godes ðegn} ·\\
		\dhl{se} fægnode his tocymes ⁊ cƿæð him þus to ·
	\end{example}
	\begin{example}{159}{25mac}{548}{N}
		{\ellipsis}\\
		⁊ \hlB{his sunu} \hlA{eupator} æfter him rixode ·

		\dhl{Se} ƿearð eac ongebroht  he ofslean ƿolde\\
		þa geleaffullan iudei · þe gelyfdon ða on god ·
	\end{example}
	\begin{example}{160}{25mac}{649}{N}
		{\ellipsis}\\
		þa ƿolde he git sendan ⁊ ofslean þa iudeiscan ·\\
		⁊ funde ða \hlA{bachidem} \dhl{se} ƿæs mid bealuƿe afylled ·\\
		⁊ alchimum mid him þone arleasan sacerd ·\\
		⁊ sende hi mid ge-fylce to iudeiscū folce ·
	\end{example}
	\begin{example}{176}{29dio}{119}{N}
		He com þa æt nextan siððan se casere nero ·\\
		his lif geendode earmlicum deaðe ·\\
		⁊ ƿæs \hlA{clemens} \hlB{papa} on petres setle þa\\
		\dhl{se} under-feng mid arƿurðnysse þone æþelan bisceop ·\\
		⁊ mid lufe geheold for his halgan drohtnunge ·
	\end{example}
	\begin{example}{212}{37vin}{4}{PreN}
		{\ellipsis} ⁊ he on cristes láre\\
		ƿel þéonde ƿæs · oððæt he ƿearð ge-hádod\\
		to halgum diácone · þā helende þeoƿiende\\
		mid \hlB{þā mǽran bisceope} \hlA{ualérium} ·\\
		\dhl{se} ƿæs þa mære láreoƿ on ispánian lánde ·\\
		sƿá sƿá seo gerecednysse us segð on lédenū geréorde ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{215}{03bas}{9}{N}
		Þa ƿunode se cnæplinge on cappadoniscre byrig ·\\
		fíf geár on lare · ⁊ færde to grecum ·\\
		tó \hlA{atheniscre byrig} · \dhl{seo} ƿæs þá bremost on láre ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{380}{02eug}{15}{N}
		His ƿíf ƿæs gecyged claudia\\
		be þære he gestrynde tƿægen suna ·\\
		auitum · ⁊ særgium · ⁊ \hlB{ane dohtor}\\
		\hlA{eugenian} · þe ƿé embe spræcaþ.

		\dhl{Ða} befæste se fæder philippus tó lare ·\\
		 heo ón ƿoruld-ƿysdome ƿære getogen ·\\
		æfter greciscre uðƿytegunge · ⁊ lædenre getingnysse.
	\end{example}
	\begin{example}{739}{25mac}{15}{N}
		Eft æfter sumū fyrste asende se cyning\\
		on ærend-geƿritum ·  ealle menn gebugon\\
		to his hæðen-scipe ⁊ to his gesetnyssū ·\\
		⁊ asende to \hlA{hierusalē} \hlB{iudeiscre byrig}\\
		on \dhl{þære} ƿæs ða geƿurðod se eall-ƿealdende god\\
		æfter ðære ealdan · ǽ · þe hi ana þa heoldon ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsection{sec:introduction::unnamed}

\begin{examples}
	\begin{example}{40}{06mau}{15}{N}
		{\ellipsis}\\
		⁊ maurus ða gemette ær he to mynstre come ·\\
		\hlB{ænne dumbne cnapan} · ⁊ \dhl{se} ƿæs creopere eac ·\\
		ac se fæder · ⁊ seo modor · hine feredon þider ·
	\end{example}
	\begin{example}{41}{06mau}{96}{N}
		Eac hi ge-metton on sumū mynstre be ƿege\\
		\hlB{ænne blindne man} · \dhl{se} bæd his hæle georne ·\\
		æt ðam halgan maure · ⁊ he hine gehælde þurh god ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{43}{06mau}{253}{N}
		Eft þæs on mærgen rád maurus to þam lande ·\\
		þe se cyning him geaf · ⁊ his cepte \hlB{sum beddryda} ·\\
		\dhl{sé} læg seofon gear to-slopenum limū ·\\
		⁊ ƿæs þyder geboren to biddenne his hæle ·
	\end{example}
	\begin{example}{45}{06mau}{283}{N}
		Maurus gemette \hlB{ænne man} eft ·\\
		\dhl{se} ƿæs yfele ge-taƿod · ⁊ hine æt se cancor ·\\
		⁊ his ƿeleres ƿæron aƿlætte mid ealle ·\\
		⁊ eac his nosu · for-numen mid attre ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{60}{10pet}{25}{N}
		{\ellipsis}\\
		þa læg þær \hlB{sum creopere} lama fram cild-hade ·\\
		\dhl{se} ƿæs dæg-hƿam-lice geboren to þam beorhtan gete ·\\
		 he ælmessan under-fencge æt þam infarendum ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{72}{12wed}{59}{N∈H}
		On þære ylcan ƿucan com \hlB{sum truð} to þæs bisceopes hirede ·\\
		\dhl{se} ne gymde nanes lenctenes fæstenes · ac eode him to kicenan ·\\
		þa hƿíle ðe se bisceop mæssode ⁊ began to etenne ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{73}{12wed}{65}{*}
		Us sæde eac oft aþelƿold se halga bisceop\\
		þe nu ƿyrcð ƿundra ðurh god ·\\
		 he cuðe \hlB{anne mann} mid ælfege bisceope ·\\
		\dhl{se} ƿolde drincan on lenctene þonne hine lyste ·
	\end{example}
	\begin{example}{114}{19alb}{19}{N}
		Þa ætƿand him \hlB{an preost}.

		\dhl{Se} arn digollice to albanus huse ·\\
		⁊ ðær ætlutode his laðum ehterum ·\\
		⁊ albanus hine under-feng þeahðe he gefullod nære ·
	\end{example}
	\begin{example}{121}{20aed}{123}{*}
		Ƿe secgað sƿa-ðeah be \hlB{sumum ðegne} ·\\
		\dhl{se} ƿæs þryttig geara mid \superscript{his} ƿife on clænnysse ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{123}{21swy}{193}{N}
		\hlB{Sum þegn} ƿæs on engla lande on æhtum sƿyðe ƿelig ·\\
		\dhl{se} ƿearð færlice blind · þa ferde he to rome ·\\
		ƿolde his hæle biddan · æt þam halgum apostolum ·
	\end{example}
	\begin{example}{124}{21swy}{202}{N}
		\hlB{Sū ƿer} ƿæs eac blind ƿel seofon gear fulle ·\\
		\dhl{se} hæfde ænne latteoƿ þe hine lædde gehƿider ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{134}{21swy}{421}{N}
		\hlB{Sum mann} ƿæs gebunden on-butan  heafod\\
		for his hefigum gylte · \dhl{se} com to þam halgan ·\\
		⁊ his sƿara heafod-bend sona to-bærst · sƿa he hine gebæd
	\end{example}
	\begin{example}{138}{22apo}{38}{N}
		Þær ƿæs \hlB{sum forð þegen} on þære fore-sædan byrig ·\\
		\dhl{se} hæfde gehyred be ðam halgan ƿere ·\\
		⁊ axode gif he cuðe aht on læce-cræfte ·
	\end{example}
	\begin{example}{167}{26osw}{242}{Indir}
		Se preost cƿæð  \hlB{an ƿer} ƿære on irlande gelæred ·\\
		\dhl{se} ne gymde his lare · ⁊ he lithƿon hogode\\
		embe his saƿle þearfe · oððe his scyppendes beboda ·\\
		ac adreah his lif on dyslicum ƿeorcum ·\\
		oð ðæt he ƿearð geuntrumod ⁊ to ende gebroht ·
	\end{example}
	\begin{example}{174}{29dio}{51}{N}
		Eft on þam oþrum dæge eode paulus be þære stræt ·\\
		⁊ gemette \hlB{ænne blindne mann} · \dhl{se} ƿæs geboren sƿa ·\\
		\dhl{se} bæd ge-mahlice þone mæran paulum\\
		 he hine gehælde on þæs hælendes naman ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{181}{31mar}{192}{N}
		{\ellipsis}\\
		ac þa gedƿol-men sona hine adrifon þanon ·\\
		⁊ hé ferde sƿá þanon to sumum ig-lande\\
		gallinaria ge-haten · mid \hlB{anum halgum mæsse-preoste} ·\\
		\dhl{se} leofode on ƿæstene be ƿyrta morum lange ·
	\end{example}
	\begin{example}{185}{31mar}{783}{N}
		Ƿæs ða \hlB{an hyr-man} to ƿuda afaren ·\\
		\dhl{se} læg ge-ƿundod be þam ƿege samcucu ·\\
		⁊ he þa sæde þa þa he his oxan ræpte ·\\
		þa scóc an his heafod · ⁊ mid þā horne hine þyde ·\\
		on  ge{\nextpage}ƿeald sƿiðe · ⁊ he þa sona ge-ƿat ·
	\end{example}
	\begin{example}{187}{31mar}{840}{N}
		\hlB{Sum oþer gedƿola} ƿæs eac on east-dæle ·\\
		\dhl{se} cƿ̅  he ƿære iohannes se fulluhtere ·\\
		eac sƿilce lease ƿitegan ær þisre ƿorulde ge-endunge\\
		on gehƿilce land cumað · ⁊ þone ge-leafan amyrrað ·\\
		oþ- antecrist sylf ende-next becymð ·
	\end{example}
	\begin{example}{235}{31mar}{1103}{N}
		Se halga bisceop ƿæs hƿilon on carnótina byrig ·\\
		mid tƿam oþrū bisceopū · þa brohte sū man\\
		\hlB{his dohtor} hī to · \dhl{seo} ƿæs dumb geboren\\
		tƿelf ƿintre mæden · ⁊ martinū bæd\\
		 he þurh his ge-earnunge hire tungan unlysde ·
	\end{example}
	\begin{example}{339}{31mar}{439}{N}
		Eft on sumere ƿic ðe ƿæs librosum ge-haten ·\\
		ƿolde se halga martinus to-ƿurpan \hlA{an templ}\\
		\dhl{} ƿæs þearle ƿelig hus ge-ƿurðod þam deoflum\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{384}{03bas}{358}{N}
		Sum arƿurþe þegn hæfde \hlB{ane dohter} ·\\
		\dhl{þá} he ƿolde gebringan · binnan sumū mynstre ·\\
		⁊ criste be-tæcan · to his clænan þeoƿdome ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{615}{08aga}{199}{N}
		Þær com ða \hlA{godes encgel} gangende sƿa sƿa mann ·\\
		\dhl{þā} fyligdan æt fotum fela ƿlitige cnapan ·\\
		⁊ sette enne marmstán æt þæs mædenes heafde\\
		binnan þære þryh · þysum ƿordum aƿritene ·

		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{654}{21swy}{95}{N}
		Eft ƿæs \hlB{sum earm ceorl} egeslicc~{\sicskeat} [\OE{egeslice}?] gehoferod ·\\
		⁊ ðearle gebiged þurh ðone bradan hofor ·\\
		\dhl{þam} ƿearð gesƿutelod on sƿefne geƿislice ·\\
		 he sceolde gefeccan æt sƿyðunes byrgene\\
		his lichaman hæle · ⁊ þære alefednysse ·
	\end{example}
\end{examples}
